%!TEX root = ../main_thesis.tex

\chapter{Un esempio di compilazione: il problema della dieta}
\label{app:esempi}

Per illustrare in modo concreto l'intera pipeline di compilazione
(Capitolo~\ref{cap:architettura}), si segue qui un singolo modello, il
\emph{problema della dieta}, lungo le sue rappresentazioni intermedie: dal
sorgente al \texttt{Model} prodotto dall'analisi semantica, alla sua versione
lineare (\texttt{LinearModel}) e infine alla forma standard
(\texttt{StandardLinearModel}). Il modello impiega gran parte dei costrutti del
linguaggio descritti nel Capitolo~\ref{cap:linguaggio}: costanti scalari e array
(anche multidimensionali), funzioni della libreria standard (\texttt{enumerate},
\texttt{len}), sommatorie indicizzate, variabili composte, vincoli nominati e
replicati tramite la clausola \texttt{for}, e variabili con estremi dipendenti dai
dati. L'obiettivo è minimizzare il costo complessivo della dieta mantenendo
ciascun nutriente entro i limiti previsti.

\section{Sorgente}
\label{app:diet-sorgente}

Il Listato~\ref{lst:diet} riporta il modello così come viene scritto dall'utente.
I dati dell'istanza (costi, fabbisogni dei nutrienti, porzioni minime e massime e
la matrice \texttt{a} dei valori nutrizionali) sono raccolti nel blocco
\texttt{where}, separati dalla struttura del modello.

\begin{lstlisting}[language=rooc, caption={Il problema della dieta in ROOC.}, label={lst:diet}]
min sum((cost, i) in enumerate(C)) { cost * x_i }
s.t.

    min_{nutrient[j]}: //diet must have at least of nutrient j
        sum(i in 0..f) { a[i][j] * x_i} >= Nmin[j] for j in 0..len(Nmin)

    max_{nutrient[j]}: //diet must have at most of nutrient j
        sum(i in 0..f) { a[i][j] * x_i } <= Nmax[j] for j in 0..len(Nmax)

where
    // Cost of chicken, rice, avocado
    let C = [1.5, 0.5, 2.0]
    // Min and max of: protein, carbs, fats
    let nutrient = ["protein", "carbs", "fats"]
    let Nmin = [50, 200, 0]
    let Nmax = [150, 300, 70]
    // Min and max servings of each food
    let Fmin = [1, 1, 1]
    let Fmax = [5, 5, 5]
    let a = [
        //protein, carbs, fats
        [30, 0, 5], // Chicken
        [2, 45, 0], // Rice
        [2, 15, 20] // Avocado
    ]
    // Number of foods
    let f = len(a)
    // Number of nutrients
    let n = len(Nmax)
define
    //bound the amount of each serving of food i
    x_i as NonNegativeReal(Fmin[i], Fmax[i]) for i in 0..n
\end{lstlisting}

\section{Modello}
\label{app:diet-model}

L'analisi semantica e la trasformazione (Capitolo~\ref{cap:semantica}) producono
il \texttt{Model} del Listato~\ref{lst:diet-model}, in cui tutte le astrazioni di
alto livello sono state risolte. Le costanti sono state valutate e sostituite con
i rispettivi valori; gli iteratori sono stati espansi: la clausola
\texttt{for j in 0..len(Nmin)} replica i vincoli per i tre nutrienti, e il nome
composto \texttt{min\_\{nutrient[j]\}} diventa \texttt{min\_protein},
\texttt{min\_carbs} e \texttt{min\_fats}. Le sommatorie \texttt{sum(i in 0..f)}
sono diventate somme dei tre termini concreti, con i coefficienti letti dalla
matrice \texttt{a}, e le variabili composte \texttt{x\_i} sono state risolte in
\texttt{x\_0}, \texttt{x\_1} e \texttt{x\_2}, ciascuna con dominio
\texttt{NonNegativeReal(1, 5)} (gli estremi \texttt{Fmin[i]} e \texttt{Fmax[i]}
valutati). Si noti che a questo livello possono ancora comparire termini con
coefficiente nullo, come \texttt{0 * x\_0}.

\

\begin{lstlisting}[language=rooc, caption={Il \texttt{Model} dopo l'analisi semantica.}, label={lst:diet-model}]
min 1.5 * x_0 + 0.5 * x_1 + 2 * x_2
s.t.
    min_protein: 30 * x_0 + 2 * x_1 + 2 * x_2 >= 50
    min_carbs: 0 * x_0 + 45 * x_1 + 15 * x_2 >= 200
    min_fats: 5 * x_0 + 0 * x_1 + 20 * x_2 >= 0
    max_protein: 30 * x_0 + 2 * x_1 + 2 * x_2 <= 150
    max_carbs: 0 * x_0 + 45 * x_1 + 15 * x_2 <= 300
    max_fats: 5 * x_0 + 0 * x_1 + 20 * x_2 <= 70
define
    x_0, x_1, x_2 as NonNegativeReal(1, 5)
\end{lstlisting}

\section{Modello lineare}
\label{app:diet-linear}

La linearizzazione (Capitolo~\ref{cap:linearizzazione}) riduce ogni espressione a
una combinazione lineare delle variabili. I termini con coefficiente nullo vengono
eliminati (per esempio \texttt{0 * x\_0} scompare da \texttt{min\_carbs} e
\texttt{0 * x\_1} da \texttt{min\_fats}) e si adotta la moltiplicazione implicita.
Il risultato è il \texttt{LinearModel} del Listato~\ref{lst:diet-linear}, in cui
restano soltanto le variabili effettivamente utilizzate in ciascun vincolo.

\begin{lstlisting}[language=rooc, caption={Il \texttt{LinearModel} dopo la linearizzazione.}, label={lst:diet-linear}]
min 1.5x_0 + 0.5x_1 + 2x_2
s.t.
    min_protein: 30x_0 + 2x_1 + 2x_2 >= 50
    min_carbs: 45x_1 + 15x_2 >= 200
    min_fats: 5x_0 + 20x_2 >= 0
    max_protein: 30x_0 + 2x_1 + 2x_2 <= 150
    max_carbs: 45x_1 + 15x_2 <= 300
    max_fats: 5x_0 + 20x_2 <= 70
define
    x_0, x_1, x_2 as NonNegativeReal(1, 5)
\end{lstlisting}

\section{Forma standard}
\label{app:diet-standard}

L'ultima trasformazione (Sezione~\ref{sec:forma-standard}) riduce il modello alla
forma standard del Listato~\ref{lst:diet-standard}, richiesta dal simplesso. Ogni
disuguaglianza diventa un'uguaglianza con l'aggiunta di una variabile non
negativa: una variabile sottratta per i vincoli di tipo \texttt{>=} e una aggiunta
per quelli di tipo \texttt{<=} (qui con i nomi generati automaticamente
\texttt{\$sl\_k} e \texttt{\$su\_k}). Inoltre gli estremi di ciascuna variabile,
prima espressi dal dominio \texttt{NonNegativeReal(1, 5)}, diventano due vincoli
espliciti (\texttt{>= 1} e \texttt{<= 5}), a loro volta normalizzati a uguaglianze.
Poiché l'obiettivo era già di minimizzazione, non viene negato.

\begin{lstlisting}[language=rooc, caption={Il modello in forma standard.}, label={lst:diet-standard}]
min 1.5x_0 + 0.5x_1 + 2x_2
s.t.
    30x_0 + 2x_1 + 2x_2 - $sl_1 = 50
    45x_1 + 15x_2 - $sl_2 = 200
    5x_0 + 20x_2 - $sl_3 = 0
    30x_0 + 2x_1 + 2x_2 + $su_1 = 150
    45x_1 + 15x_2 + $su_2 = 300
    5x_0 + 20x_2 + $su_3 = 70
    x_0 - $sl_4 = 1
    x_0 + $su_4 = 5
    x_1 - $sl_5 = 1
    x_1 + $su_5 = 5
    x_2 - $sl_6 = 1
    x_2 + $su_6 = 5
\end{lstlisting}
