%!TEX root = ../main_thesis.tex

\chapter{Architettura del compilatore}
\label{cap:architettura}

Prima di affrontare nel dettaglio le singole fasi di compilazione, questo
capitolo ne offre la visione d'insieme. Si descrive come la traduzione di un
modello sia organizzata in una sequenza di trasformazioni e come tale sequenza
sia realizzata, a livello implementativo, da un'astrazione componibile che
chiameremo \emph{pipe}. I capitoli da~\ref{cap:parsing} a~\ref{cap:solver}
approfondiscono poi ciascuna fase.

\section{La pipeline multi-fase}
\label{sec:pipeline}

La compilazione di un modello ROOC non avviene in un unico passo, ma attraverso
una successione di \emph{rappresentazioni intermedie}, ognuna delle quali
raffina la precedente avvicinandola a una forma risolvibile. Ogni
rappresentazione è un tipo di dato a sé stante: il codice sorgente
(\texttt{String}) viene dapprima associato a un parser, da cui si ottiene il
\texttt{PreModel}, frutto della sola analisi sintattica; il \texttt{PreModel}
viene poi sottoposto ad analisi semantica e trasformato nel \texttt{Model};
quest'ultimo viene linearizzato in un \texttt{LinearModel}, ridotto alla forma
standard (\texttt{StandardLinearModel}), tradotto nel \emph{tableau} del
simplesso e infine risolto. La Figura~\ref{fig:pipeline} illustra questa
sequenza.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners, fill=codebg, minimum width=4.6cm,
              minimum height=0.8cm, font=\ttfamily\small},
  arr/.style={->, thick}
]
  \node[box] (s)   at (0, 0)    {String};
  \node[box] (p)   at (0, -1.3) {Parser};
  \node[box] (pm)  at (0, -2.6) {PreModel};
  \node[box] (m)   at (0, -3.9) {Model};
  \node[box] (lm)  at (0, -5.2) {LinearModel};
  \node[box] (slm) at (0, -6.5) {StandardLinearModel};
  \node[box] (t)   at (0, -7.8) {Tableau};
  \node[box] (ot)  at (0, -9.1) {OptimalTableau(WithSteps)};

  \draw[arr] (s)   -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{CompilerPipe}} (p);
  \draw[arr] (p)   -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{PreModelPipe}} (pm);
  \draw[arr] (pm)  -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{ModelPipe}} (m);
  \draw[arr] (m)   -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{LinearModelPipe}} (lm);
  \draw[arr] (lm)  -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{StandardLinearModelPipe}} (slm);
  \draw[arr] (slm) -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{TableauPipe}} (t);
  \draw[arr] (t)   -- node[right, font=\footnotesize] {\texttt{StepByStepSimplexPipe}} (ot);
\end{tikzpicture}
\caption{La pipeline di compilazione completa, dalla sorgente alla soluzione
ottenuta tramite il simplesso passo-passo. Ogni nodo è una rappresentazione
intermedia; ogni arco è la \emph{pipe} che effettua la trasformazione.}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

È importante osservare che questa sequenza non è rigida. La coda della pipeline
è \emph{configurabile}: a partire dal \texttt{LinearModel} è possibile, in
alternativa al percorso verso il \emph{tableau}, invocare direttamente uno dei
solver, ottenendo immediatamente una soluzione senza passare per la forma
standard. La scelta delle fasi da eseguire dipende quindi da ciò che si vuole
ottenere, come si vedrà nella prossima sezione.

\section{L'astrazione \emph{Pipe}}
\label{sec:pipe}

L'intera pipeline è costruita su una singola, semplice astrazione. Ogni
trasformazione è una \emph{pipe}, ossia un'unità che riceve un dato, lo elabora
e ne restituisce un altro. Formalmente è un tipo che implementa il \emph{trait}
\texttt{Pipeable}, costituito da un unico metodo:

\begin{lstlisting}[language=rust, caption={Il trait \texttt{Pipeable}.}, label={lst:pipeable}]
trait Pipeable {
    fn pipe(&self, data: &mut PipeableData, context: &PipeContext)
        -> Result<PipeableData, PipeError>;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{I dati e i loro tipi.}
Tutti i dati che fluiscono tra le pipe sono rappresentati da un unico tipo
enumerativo, \texttt{PipeableData}, le cui varianti corrispondono alle rappresentazioni
intermedie della Figura~\ref{fig:pipeline} (\texttt{String}, \texttt{Parser},
\texttt{PreModel}, \texttt{Model}, \texttt{LinearModel},
\texttt{StandardLinearModel}, \texttt{Tableau} e le varie soluzioni). A ciascuna
variante è associato un identificatore di tipo (\texttt{PipeDataType}), che
permette di sapere quale dato una pipe abbia ricevuto o prodotto senza ispezionarne
il contenuto.

\paragraph{Il contesto di esecuzione.}
Ogni pipe riceve, oltre al dato, un \texttt{PipeContext} condiviso, che mette a
disposizione le costanti e le funzioni definite dall'utente. In questo modo le
informazioni necessarie alla trasformazione (per esempio i dati dichiarati nel
blocco \texttt{where} o le funzioni registrate dall'utente) sono accessibili in
modo uniforme a tutte le fasi che ne hanno bisogno.

\paragraph{Le pipe concrete.}
La Tabella~\ref{tab:pipes} elenca le pipe disponibili con i rispettivi tipi di
ingresso e di uscita. Si noti come le prime sei realizzino il percorso
``canonico'' della Figura~\ref{fig:pipeline}, mentre le ultime cinque siano
\emph{terminali} alternative che, a partire da un \texttt{LinearModel},
producono direttamente una soluzione delegando a un solver
(Capitolo~\ref{cap:solver}).

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Pipe} & \textbf{Ingresso} & \textbf{Uscita} \\
\hline
\texttt{CompilerPipe}            & \texttt{String}              & \texttt{Parser} \\
\texttt{PreModelPipe}            & \texttt{Parser}              & \texttt{PreModel} \\
\texttt{ModelPipe}               & \texttt{PreModel}            & \texttt{Model} \\
\texttt{LinearModelPipe}         & \texttt{Model}               & \texttt{LinearModel} \\
\texttt{StandardLinearModelPipe} & \texttt{LinearModel}         & \texttt{StandardLinearModel} \\
\texttt{TableauPipe}             & \texttt{StandardLinearModel} & \texttt{Tableau} \\
\texttt{StepByStepSimplexPipe}   & \texttt{Tableau}             & \texttt{OptimalTableauWithSteps} \\
\texttt{RealSolver}              & \texttt{LinearModel}         & \texttt{RealSolution} \\
\texttt{BinarySolverPipe}        & \texttt{LinearModel}         & \texttt{BinarySolution} \\
\texttt{IntegerBinarySolverPipe} & \texttt{LinearModel}         & \texttt{IntegerBinarySolution} \\
\texttt{MILPSolverPipe}          & \texttt{LinearModel}         & \texttt{MILPSolution} \\
\texttt{AutoSolverPipe}          & \texttt{LinearModel}         & \texttt{MILPSolution} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Le pipe disponibili e i tipi di dato che trasformano.}
\label{tab:pipes}
\end{table}

\paragraph{Esecuzione di una sequenza di pipe.}
Una sequenza di pipe viene eseguita da un \texttt{PipeRunner}, che ne contiene un
elenco e le applica in ordine. Il dato iniziale viene passato alla prima pipe, il
cui risultato è passato alla seconda, e così via. Un aspetto cruciale è che il
\texttt{PipeRunner} non restituisce soltanto il risultato finale, ma
l'\emph{intera successione} dei risultati intermedi: ogni rappresentazione
prodotta lungo il percorso viene conservata.

\section{Estensibilità e visualizzazione passo-passo}
\label{sec:estensibilita}

L'astrazione descritta ha due conseguenze rilevanti, che motivano la scelta
architetturale.

\paragraph{Estensibilità.}
Poiché ogni fase è semplicemente un tipo che implementa \texttt{Pipeable},
aggiungere una nuova trasformazione significa definire una nuova pipe, senza
modificare quelle esistenti. Le pipe sono manipolate come oggetti-trait
intercambiabili, e questo permette di comporle in modo flessibile: si possono
inserire nuove fasi intermedie, sostituire un solver con un altro o prevedere
percorsi alternativi. Anche la possibilità di terminare la pipeline con solver
diversi (reale, binario, intero-binario, MILP o automatico) è una diretta
conseguenza di questa impostazione.

\paragraph{Visualizzazione passo-passo.}
Il fatto che il \texttt{PipeRunner} conservi tutte le rappresentazioni
intermedie è ciò che rende possibile il \emph{taglio didattico} della
piattaforma (Capitolo~\ref{cap:piattaforma}). Anziché mostrare all'utente solo
la soluzione finale, è possibile esporre ogni passaggio della compilazione: il
modello dopo l'analisi semantica, la sua versione linearizzata, la forma
standard e così via. In particolare, la pipe \texttt{StepByStepSimplexPipe}
produce un risultato che registra ogni iterazione del simplesso, consentendo di
visualizzare l'evoluzione del \emph{tableau} passo dopo passo, come si vedrà nel
Capitolo~\ref{cap:solver}.
