%!TEX root = ../main_thesis.tex

\chapter{Introduzione}
\label{cap:introduzione}

\section{Contesto e motivazione}
\label{sec:contesto}

L'ottimizzazione matematica è uno strumento fondamentale per affrontare problemi
decisionali in ambito industriale, logistico ed economico: dalla pianificazione
della produzione all'allocazione di risorse, molte situazioni reali possono
essere ricondotte alla ricerca della soluzione migliore tra molte alternative,
nel rispetto di un insieme di vincoli. La \emph{Ricerca Operativa} e
l'\emph{Ottimizzazione Combinatoria}, da cui peraltro deriva il nome del progetto
ROOC, studiano proprio i metodi per formulare e risolvere problemi di questo tipo.

Tra la formulazione di un problema e la sua risoluzione si colloca però
un'attività non banale: la \emph{modellazione}, cioè la traduzione del problema
in un modello matematico formale che un risolutore (\emph{solver}) sia in grado
di trattare. Questa traduzione richiede competenze specialistiche e strumenti
adeguati, e gli ambienti esistenti, pur potenti, sono spesso commerciali, legati
a un linguaggio di programmazione ospite o poco orientati all'apprendimento.

\section{Il problema e l'idea di ROOC}
\label{sec:idea}

ROOC nasce per rendere più accessibile questa attività di modellazione. È un
linguaggio dichiarativo, con una notazione vicina a quella matematica, che
consente di descrivere un modello di ottimizzazione separandone la struttura dai
dati. A partire da tale descrizione, ROOC si comporta come un \emph{compilatore}:
attraverso una sequenza di trasformazioni traduce il modello di alto livello in
una forma lineare standard, che viene poi affidata a un solver per ottenere la
soluzione ottima.

L'idea di fondo è dunque applicare le tecniche dei compilatori al dominio
dell'ottimizzazione, ottenendo uno strumento che non solo risolve i modelli, ma
ne rende ispezionabile ogni fase intermedia. Questa trasparenza, unita
all'esecuzione interamente nel browser, conferisce a ROOC anche una valenza
didattica.

\section{Obiettivi e contributi}
\label{sec:contributi}

Il presente lavoro si concentra sul motore di ROOC, e in particolare sulla
progettazione del linguaggio e del relativo compilatore. I contributi principali
sono:

\begin{itemize}
  \item la progettazione di un \emph{linguaggio} di modellazione dotato di un
        sistema di tipi e di costrutti di alto livello, quali iteratori,
        \emph{block function} e tipi di dato strutturati
        (Capitolo~\ref{cap:linguaggio});
  \item la realizzazione di un \emph{compilatore multi-fase}, che traduce il
        modello fino alla forma standard, organizzato secondo un'architettura a
        \emph{pipe} che rende ogni fase componibile e ispezionabile
        (Capitoli~\ref{cap:architettura}--\ref{cap:linearizzazione});
  \item l'estensione del solver \texttt{microlp}, ottenuto come \emph{fork} del
        crate archiviato \texttt{minilp} e ampliato dal solo simplesso al
        supporto delle variabili intere e binarie, fino a coprire la
        programmazione lineare intera mista (Capitolo~\ref{cap:solver});
  \item la distribuzione del motore come libreria riutilizzabile e come
        piattaforma web a fini didattici (Capitolo~\ref{cap:piattaforma}).
\end{itemize}

\section{Struttura della tesi}
\label{sec:struttura}

Il Capitolo~\ref{cap:background} introduce le basi di programmazione lineare e
intera, i principali linguaggi di modellazione esistenti e
richiama i concetti di teoria dei compilatori utilizzati nel seguito. Il
Capitolo~\ref{cap:linguaggio} descrive il linguaggio ROOC dal punto di vista
dell'utente. Il Capitolo~\ref{cap:architettura} presenta l'architettura del
compilatore e l'astrazione a pipe. I Capitoli~\ref{cap:parsing},
\ref{cap:semantica} e~\ref{cap:linearizzazione} approfondiscono le fasi del
compilatore: rispettivamente l'analisi sintattica, l'analisi semantica e la
linearizzazione con la riduzione alla forma standard. Il
Capitolo~\ref{cap:solver} tratta la risoluzione dei modelli, con particolare
attenzione al solver \texttt{microlp}. Il Capitolo~\ref{cap:piattaforma}
illustra la libreria e la piattaforma web. Il Capitolo~\ref{cap:conclusioni},
infine, riassume i contributi e delinea i possibili sviluppi futuri.
