%!TEX root = ../main_thesis.tex

\chapter{Il linguaggio ROOC}
\label{cap:linguaggio}

Questo capitolo descrive il linguaggio ROOC dal punto di vista di chi lo
utilizza: i costrutti che mette a disposizione e il loro significato. La
realizzazione interna di tali costrutti è rimandata ai capitoli successivi.

\section{Principi di design}
\label{sec:design-linguaggio}

Il progetto del linguaggio è guidato da alcuni principi di fondo. Il primo è la
\emph{vicinanza alla notazione matematica}: un modello scritto in ROOC deve
ricordare il più possibile la formulazione che se ne darebbe su carta, con
funzione obiettivo, vincoli e sommatorie indicizzate. Il secondo è la
\emph{separazione tra struttura del modello e dati}: la formulazione di un
problema è indipendente dai valori numerici della singola istanza, che vengono
forniti separatamente. Il terzo è la presenza di un \emph{sistema di tipi
statico}, che consente di individuare errori (variabili non dichiarate,
operazioni tra tipi incompatibili, funzioni invocate in modo scorretto) prima
ancora di tentare la risoluzione. Infine, il linguaggio è pensato per essere
\emph{estensibile}: oltre alla libreria di funzioni predefinite, l'utente può
definire le proprie funzioni e le proprie costanti.

\section{Struttura di un modello}
\label{sec:struttura-modello}

Un modello ROOC è composto da una parte obbligatoria, che definisce l'obiettivo
e i vincoli, e da due blocchi opzionali, \texttt{where} e \texttt{define}, che
forniscono rispettivamente i dati e la dichiarazione del dominio delle variabili.
La struttura generale è la seguente:

\

\begin{lstlisting}[caption={Struttura generale di un modello ROOC.}, label={lst:struttura}]
min/max <espressione obiettivo>
s.t.
    <vincoli>
where
    <dichiarazione delle costanti>
define
    <dichiarazione dei domini delle variabili>
\end{lstlisting}

\paragraph{Obiettivo.}
La prima riga dichiara l'obiettivo, introdotto dalla parola chiave \texttt{min}
o \texttt{max} seguita dall'espressione da ottimizzare. In alternativa è
ammessa la parola chiave \texttt{solve}, che richiede di trovare una qualunque
soluzione ammissibile senza ottimizzare alcuna funzione obiettivo.

\paragraph{Vincoli.}
La sezione introdotta da \texttt{s.t.} (oppure \texttt{subject to}) contiene
l'elenco dei vincoli. Ogni vincolo confronta due espressioni tramite un
operatore di relazione (\texttt{<=}, \texttt{>=}, \texttt{=}, \texttt{<},
\texttt{>}). Un vincolo può essere preceduto da un nome (nella forma
\texttt{nome: \ldots}) e può essere seguito da una clausola di iterazione
\texttt{for}, che lo replica per ogni valore degli indici, generando così
un'intera famiglia di vincoli a partire da un'unica riga.

\paragraph{Blocco \texttt{where}.}
Il blocco opzionale \texttt{where} dichiara le \emph{costanti} del modello,
ciascuna con la sintassi \texttt{let nome = valore}. Il valore può essere una
qualunque espressione del linguaggio: oltre a primitive come numeri, stringhe,
array (anche multidimensionali) e grafi, sono ammesse espressioni più
articolate, come chiamate di funzione o operazioni tra altre costanti. È qui che
vengono tipicamente forniti i dati della specifica istanza.

\paragraph{Blocco \texttt{define}.}
Il blocco opzionale \texttt{define} dichiara il \emph{dominio} delle variabili
decisionali tramite la parola chiave \texttt{as}, come descritto nella
Sezione~\ref{sec:operatori-variabili}. Anche le dichiarazioni di dominio
possono essere indicizzate con una clausola \texttt{for}.

\section{Esempio guida}
\label{sec:esempio-guida}

Per illustrare in modo concreto i costrutti del linguaggio si introducono due
esempi: il problema dello zaino e
il problema del \emph{dominating set} su grafo.

Il Listato~\ref{lst:knapsack} riprende il modello dello zaino già formalizzato
nella Sezione~\ref{sec:modelli-ottimizzazione}. I dati dell'istanza (pesi,
valori e capacità) sono dichiarati nel blocco \texttt{where}, mentre la variabile
binaria $x_i$ è dichiarata nel blocco \texttt{define}, una per ciascun oggetto.

\

\begin{lstlisting}[caption={Il problema dello zaino in ROOC.}, label={lst:knapsack}]
max sum((value, i) in enumerate(values)) { value * x_i }
s.t.
    sum((weight, i) in enumerate(weights)) { weight * x_i } <= capacity
where
    let weights = [10, 60, 30, 40, 30, 20, 20, 2]
    let values = [1, 10, 15, 40, 60, 90, 100, 15]
    let capacity = 102
define
    x_i as Boolean for i in 0..len(weights)
\end{lstlisting}

Il secondo esempio (Listato~\ref{lst:dominating}) mostra l'espressività del
linguaggio sui grafi. Dato un grafo $G$, il problema del \emph{dominating set}
chiede di selezionare il minimo insieme di nodi tale che ogni nodo sia
selezionato oppure adiacente a un nodo selezionato. Il grafo è dichiarato come
costante, e i vincoli vengono generati per ogni nodo tramite la clausola
\texttt{for}.

\begin{lstlisting}[caption={Il problema del dominating set in ROOC.}, label={lst:dominating}]
min sum(u in nodes(G)) { x_u }
s.t.
    x_v + sum((_, u) in neigh_edges(v)) { x_u } >= 1 for v in nodes(G)
where
    let G = Graph {
        A -> [B, C, D, E, F],
        B -> [A, E, C, D, J],
        C -> [A, B, D, E, I]
    }
define
    x_u, x_v as Boolean for v in nodes(G), (_, u) in neigh_edges(v)
\end{lstlisting}

\section{Primitive e tipi di dato}
\label{sec:primitive}

Il linguaggio dispone di un insieme di tipi di dato primitivi, usati per le
costanti, i risultati delle funzioni e i valori manipolati durante la
trasformazione del modello. I tipi disponibili sono:

\begin{itemize}
  \item i tipi numerici \texttt{Number} (numero in virgola mobile),
        \texttt{Integer} (intero con segno) e \texttt{PositiveInteger}
        (intero non negativo);
  \item \texttt{String}, le stringhe di caratteri;
  \item \texttt{Boolean}, i valori di verità \texttt{true} e \texttt{false};
  \item \texttt{Graph}, \texttt{GraphNode} e \texttt{GraphEdge}, che rappresentano
        rispettivamente un grafo, un suo nodo e un suo arco;
  \item \texttt{Tuple}, sequenze di lunghezza fissa che possono contenere valori
        di tipi diversi;
  \item \texttt{Iterable}, le collezioni omogenee (per esempio gli array e gli
        intervalli) su cui è possibile iterare.
\end{itemize}

I tipi numerici sono distinti perché ciò consente al sistema dei tipi di essere
più preciso: per esempio, la funzione \texttt{len} restituisce un
\texttt{PositiveInteger}, garantendo staticamente la non negatività del
risultato. La conversione tra tipi numerici avviene in modo automatico quando
necessario.

\paragraph{Array.}
Gli array si scrivono tra parentesi quadre, come in \texttt{[10, 60, 30]}, e
possono essere annidati per rappresentare matrici, come in
\texttt{[[1, 2], [3, 4]]}. A livello di tipo, un array è un \texttt{Iterable} i
cui elementi hanno tutti lo stesso tipo.

\paragraph{Grafi.}
Un grafo si dichiara con la parola chiave \texttt{Graph} seguita dall'elenco dei
nodi e dei rispettivi archi uscenti. Ogni nodo ha la forma
\texttt{Nodo -> [vicino1, vicino2, \ldots]}; a ciascun arco può essere associato
un costo, indicato dopo il carattere \texttt{:}

\

\begin{lstlisting}[caption={Dichiarazione di un grafo con costi sugli archi.}, label={lst:grafo}]
let G = Graph {
    A -> [B, C:2.5],
    B -> [A],
    C -> []
}
\end{lstlisting}

\section{Iteratori, \emph{block functions} e destructuring}
\label{sec:iteratori}

\paragraph{Iteratori.}
Gli iteratori sono il meccanismo con cui il linguaggio esprime in modo compatto
famiglie di vincoli, di variabili o di termini di una sommatoria. La forma
generale è \texttt{for tupla in iterabile}; l'iterabile può essere un intervallo
numerico, scritto con \texttt{..} (estremo superiore escluso) o \texttt{..=}
(estremo superiore incluso), oppure una qualunque collezione, tipicamente
prodotta da una funzione come \texttt{nodes(G)} o \texttt{enumerate(\ldots)}. È
possibile concatenare più iteratori separandoli con la virgola.

\

\begin{lstlisting}[caption={Esempi di iteratori.}, label={lst:iteratori}]
for i in 0..10     // interi da 0 a 9 (estremo superiore escluso)
for i in 0..=10    // interi da 0 a 10 (estremo superiore incluso)
for v in nodes(G)  // i nodi di un grafo
for (value, i) in enumerate(values)   // coppie (elemento, indice)
for i in 0..n, j in 0..n   // due iteratori concatenati
\end{lstlisting}

\paragraph{Block functions e nozione di \emph{scope}.}
Le \emph{block function} sono funzioni di aggregazione il cui risultato è una
singola espressione. Il linguaggio ne offre due forme, che si distinguono per la
presenza o l'assenza di uno \emph{scope}, cioè di un insieme di variabili di
iterazione introdotte localmente.

Le \emph{block scoped function} possiedono uno scope: hanno la forma
\texttt{nome(iteratori)\{corpo\}}, dove gli iteratori dichiarano una o più
variabili visibili soltanto all'interno del corpo. Il corpo viene valutato una
volta per ogni combinazione di valori degli iteratori, e i risultati sono
combinati dall'operatore di aggregazione. Sono disponibili nelle varianti
\texttt{sum}, \texttt{prod}, \texttt{min}, \texttt{max} e \texttt{avg}.

\

\begin{lstlisting}[caption={Block scoped function: lo scope introduce la variabile \texttt{i} e l'elemento \texttt{value}.}, label={lst:scoped}]
sum((value, i) in enumerate(values)) { value * x_i }
\end{lstlisting}

Le \emph{block function} prive di scope, invece, operano su un elenco di
espressioni già note, senza introdurre nuove variabili: hanno la forma
\texttt{nome\{a, b, c\}} e sono disponibili per \texttt{min}, \texttt{max} e
\texttt{avg}.

\

\begin{lstlisting}[caption={Block function senza scope: opera su espressioni elencate esplicitamente.}, label={lst:noscope}]
max{x_1, x_2, x_3}
\end{lstlisting}

La differenza è dunque sostanziale: nella forma con scope il numero di termini
aggregati dipende dalla cardinalità degli iteratori e non è noto staticamente,
mentre nella forma senza scope i termini sono quelli esplicitamente elencati.
Per questo motivo le aggregazioni \texttt{sum} e \texttt{prod}, che hanno senso
soprattutto su insiemi di cardinalità arbitraria, sono disponibili soltanto
nella forma con scope.

\paragraph{Variabili composte.}
La notazione $x_i$, detta \emph{variabile composta}, si scrive
\texttt{x\_i} e indica una variabile indicizzata. Gli indici possono essere
identificatori o numeri (\texttt{x\_i}, \texttt{x\_0}) oppure espressioni
racchiuse tra parentesi graffe (\texttt{x\_\{i+1\}}). Durante la trasformazione
del modello ogni combinazione concreta degli indici dà luogo a una variabile
distinta del modello: iterando \texttt{x\_i} su \texttt{i in 0..3} si ottengono
le variabili \texttt{x\_0}, \texttt{x\_1} e \texttt{x\_2}. Gli indici vengono
valutati nel contesto di iterazione e concatenati a formare il nome finale della
variabile; questo meccanismo è descritto in dettaglio nel
Capitolo~\ref{cap:semantica}. La forma \emph{escaped} \texttt{\textbackslash
x\_y} permette di trattare letteralmente un nome contenente l'underscore,
disattivando l'espansione automatica.

\paragraph{Destructuring.}
Il \emph{destructuring} è la decomposizione di un valore strutturato, come una
tupla, nelle sue componenti, ciascuna legata a un nome con un'unica scrittura
anziché estraendole una a una; il simbolo \texttt{\_} segnala una componente che
non interessa e che viene ignorata. In ROOC il destructuring si applica laddove un
iteratore produce tuple: nella dichiarazione delle variabili di iterazione se ne
decompongono direttamente le componenti. Per esempio, in \texttt{(value, i) in
enumerate(values)} ogni elemento prodotto da \texttt{enumerate} è una coppia
\texttt{(elemento, indice)}, e a ogni iterazione \texttt{value} assume il valore
dell'elemento e \texttt{i} il suo indice; in \texttt{(\_, u) in neigh\_edges(v)},
invece, di ciascun arco interessa soltanto il nodo di arrivo \texttt{u}, mentre la
prima componente viene ignorata.

\section{Operatori e definizione delle variabili}
\label{sec:operatori-variabili}

\paragraph{Operatori.}
Sul piano delle espressioni il linguaggio mette a disposizione gli operatori
aritmetici \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*} e \texttt{/} e l'operatore unario
di negazione. È supportata anche la \emph{moltiplicazione implicita}: una
scrittura come \texttt{2x\_i} è interpretata come \texttt{2 * x\_i}. Gli
operatori sono \emph{sovraccaricati} sui diversi tipi: oltre al consueto
significato aritmetico sui tipi numerici, l'operatore \texttt{+} applicato a due
stringhe ne produce la concatenazione. Sono implementate anche funzioni insiemistiche come
\texttt{union}, \texttt{intersection} e \texttt{difference}
(Sezione~\ref{sec:funzioni}).

Tra gli sviluppi futuri del linguaggio si prevede l'introduzione di operatori
\emph{logici}, che permetterebbero di modellare in modo più naturale i problemi
di ottimizzazione combinatoria in cui i vincoli hanno natura logica.

\paragraph{Dichiarazione delle variabili.}
Nel blocco \texttt{define} ogni variabile decisionale viene associata a un
dominio tramite la parola chiave \texttt{as}. I domini disponibili sono:

\begin{itemize}
  \item \texttt{Boolean}: variabile binaria, che assume valore $0$ o $1$;
  \item \texttt{Real(min, max)}: variabile reale compresa tra i due estremi
        indicati; se gli estremi sono omessi (\texttt{Real}) la variabile è
        illimitata;
  \item \texttt{NonNegativeReal(min, max)}: variabile reale non negativa; se gli
        estremi sono omessi assume valori nell'intervallo $[0, +\infty)$;
  \item \texttt{IntegerRange(min, max)}: variabile intera compresa tra i due
        estremi, che in questo caso sono obbligatori.
\end{itemize}

Gli estremi possono essere espressioni, anche dipendenti da costanti o da indici
di iterazione. Una dichiarazione come \texttt{x\_i as
NonNegativeReal(Fmin[i], Fmax[i]) for i in 0..n} associa così a ciascuna
variabile \texttt{x\_i} i propri estremi, letti dagli array \texttt{Fmin} e
\texttt{Fmax}.

\section{Libreria standard e funzioni definite dall'utente}
\label{sec:funzioni}

\paragraph{Libreria standard.}
Il linguaggio offre una libreria di funzioni predefinite, utilizzabili nelle
espressioni del modello. Le principali si possono raggruppare in tre famiglie.
Le funzioni su \emph{collezioni} comprendono \texttt{len} (numero di elementi),
\texttt{enumerate} (alias \texttt{enum}, che associa a ogni elemento il suo
indice), \texttt{zip} (che combina più collezioni elemento per elemento),
\texttt{range} (che genera un intervallo numerico) e le operazioni insiemistiche
\texttt{union}, \texttt{intersection} e \texttt{difference}. Le funzioni sui
\emph{grafi} comprendono \texttt{nodes} (alias \texttt{V}), \texttt{edges}
(alias \texttt{E}), \texttt{neigh\_edges} (alias \texttt{N}, che restituisce gli
archi incidenti a un nodo) e \texttt{neigh\_edges\_of} (alias \texttt{N\_of}).
La disponibilità di alias come \texttt{V}, \texttt{E} e \texttt{N} avvicina la
notazione a quella usuale della teoria dei grafi.

\paragraph{Funzioni definite dall'utente.}
Oltre alla libreria standard, l'utente può estendere il linguaggio con proprie
funzioni e costanti. Questa possibilità è offerta soprattutto in ambiente web
(Capitolo~\ref{cap:piattaforma}), dove le funzioni si dichiarano in TypeScript
tramite l'API \texttt{makeRoocFunction}, specificandone il nome, i tipi dei
parametri, il tipo restituito e l'implementazione. Le funzioni così registrate
diventano disponibili nelle espressioni del modello allo stesso modo di quelle
predefinite, e partecipano alla verifica statica dei tipi. Il meccanismo che
rende possibile questa integrazione, basato sulla compilazione in WebAssembly e
su un'interfaccia comune tra Rust e JavaScript, è descritto nel
Capitolo~\ref{cap:piattaforma}.
