%!TEX root = ../main_thesis.tex

\chapter{Risoluzione dei modelli}
\label{cap:solver}

Giunti in fondo alla pipeline di compilazione, il modello è pronto per essere
risolto. Questo capitolo descrive le tecniche di risoluzione adottate da ROOC:
il simplesso a due fasi, implementato direttamente nel progetto a fini
didattici; il solver \texttt{microlp}, contributo originale di questo lavoro, che
estende il simplesso al caso intero; e i backend esterni, selezionati
automaticamente in base alla natura del modello.

\section{Concetti teorici}
\label{sec:solver-teoria}

\paragraph{Il metodo del simplesso.}
Come accennato nel Capitolo~\ref{cap:background}, la soluzione ottima di un
problema di programmazione lineare, se esiste, si trova in un vertice della
regione ammissibile. Il \emph{metodo del simplesso} sfrutta questa proprietà
spostandosi di vertice in vertice lungo gli spigoli del poliedro, scegliendo a
ogni passo una direzione che migliora il valore della funzione obiettivo. Su un
modello in forma standard, l'algoritmo lavora su un \emph{tableau} e procede per
\emph{pivot}: a ogni iterazione seleziona una variabile entrante (quella che
promette il miglioramento maggiore, individuata dai \emph{costi ridotti}) e una
variabile uscente (determinata dal \emph{test del rapporto minimo}, che preserva
l'ammissibilità), fino a quando non è più possibile migliorare e si è raggiunto
l'ottimo.

\paragraph{Il metodo a due fasi.}
Il simplesso richiede una base ammissibile di partenza, che non sempre è
immediatamente disponibile. Il \emph{metodo a due fasi} risolve questo problema
introducendo, in una prima fase, delle \emph{variabili artificiali} e
minimizzando la loro somma: se il minimo raggiunto è zero, si è ottenuta una
base ammissibile per il problema originale; la seconda fase ottimizza quindi la
funzione obiettivo vera e propria a partire da tale base.

\paragraph{Branch-and-bound per i problemi interi.}
Il simplesso risolve problemi a variabili continue, ma non garantisce soluzioni
intere. La tecnica più diffusa per la programmazione lineare intera è il
\emph{branch-and-bound}: si risolve dapprima il \emph{rilassamento continuo} del
problema (ignorando i vincoli di integralità); se una variabile che dovrebbe
essere intera assume un valore frazionario, si \emph{ramifica} il problema in due
sottoproblemi, imponendo nell'uno che la variabile sia minore o uguale alla
parte intera inferiore del valore e nell'altro che sia maggiore o uguale a
quella superiore. Il valore del rilassamento fornisce inoltre una
\emph{limitazione} (\emph{bound}) che consente di potare i rami che non possono
contenere soluzioni migliori di quella già trovata.

\section{Applicazione in ROOC: il simplesso a due fasi}
\label{sec:simplex}

ROOC include un'implementazione propria del metodo del simplesso, costruita sopra
la forma standard prodotta nel Capitolo~\ref{cap:linearizzazione}. La struttura
centrale è il \texttt{Tableau}, che mantiene i coefficienti dell'obiettivo, la
matrice e il vettore dei termini noti dei vincoli, l'insieme delle variabili in
base e il valore corrente.

\paragraph{Costruzione del tableau.}
La conversione dalla forma standard al tableau cerca anzitutto una base
ammissibile immediata, individuando le colonne che formano già una matrice
identità. Quando ciò non è possibile, si ricorre al metodo a due fasi descritto
in precedenza: vengono aggiunte tante variabili artificiali quanti sono i
vincoli e si risolve la prima fase per ottenere una base valida.

\paragraph{Iterazione e pivot.}
Una volta costruito il tableau, ogni passo dell'algoritmo verifica se la
soluzione corrente è ottima; in caso contrario individua la variabile entrante e,
tramite il test del rapporto, quella uscente, ed esegue il pivot. Se non esiste
una variabile uscente valida il problema è illimitato. Il procedimento si ripete
fino al raggiungimento dell'ottimo o di un limite massimo di iterazioni.

\paragraph{Risoluzione passo-passo.}
Oltre alla risoluzione diretta, il tableau offre una modalità \emph{passo-passo}
che, a ogni iterazione, registra lo stato del tableau prima del pivot insieme
alle variabili entrante e uscente e al rapporto utilizzato. Il risultato è la
sequenza completa dei passi che hanno condotto all'ottimo. È questa la
funzionalità che, attraverso l'apposita pipe (Capitolo~\ref{cap:architettura}),
alimenta la visualizzazione didattica della piattaforma
(Capitolo~\ref{cap:piattaforma}), permettendo all'utente di osservare l'evoluzione
del tableau a ogni iterazione. Trattandosi di un'implementazione orientata alla
chiarezza più che alle prestazioni, questo simplesso è impiegato soprattutto a
scopo illustrativo, mentre la risoluzione efficiente è affidata ai solver
descritti nelle sezioni seguenti.

\section{\texttt{microlp}: fork ed estensione a MILP}
\label{sec:microlp}

\texttt{microlp} è un solver pubblicato come \emph{crate} Rust indipendente. Nasce
come \emph{fork} di \texttt{minilp}, un crate ormai archiviato che implementava il
solo metodo del simplesso, limitato a variabili continue. Nell'ambito di questo lavoro il crate è
stato ripreso e mantenuto, ed esteso con il supporto a variabili \emph{intere} e
\emph{binarie}: da risolutore di sola programmazione lineare è diventato così un
risolutore di programmazione lineare intera mista (MILP), realizzando il
supporto all'integralità tramite uno schema di branch-and-bound. Questa
estensione costituisce uno dei contributi originali della tesi.

All'interno di ROOC, \texttt{microlp} svolge un duplice ruolo: risolve i modelli
puramente continui, come alternativa al backend esterno descritto più avanti, e
soprattutto è il motore impiegato per tutti i modelli che contengono variabili
intere o miste. La risoluzione avviene costruendo un problema nel formato del
solver: a ogni variabile del modello viene associata una variabile del solver,
con il proprio dominio (reale, intero o binario) e i propri estremi; vengono
quindi aggiunti i vincoli, tradotti nei rispettivi operatori di confronto, e
infine si richiede la soluzione, da cui si estraggono i valori delle variabili e
il valore ottimo.

\section{Backend esterni e \emph{auto-solver}}
\label{sec:backend-esterni}

Oltre al solver proprio, ROOC integra alcuni backend esterni, ciascuno
specializzato per una particolare classe di problemi. Per i modelli a sole
variabili continue è disponibile il solver \emph{Clarabel}, utilizzato tramite la
libreria \texttt{good\_lp}. Per i modelli a sole variabili binarie, e per quelli
interi-binari, si ricorre a \texttt{copper}, una libreria di programmazione a
vincoli che affronta il problema per propagazione dei vincoli anziché con il
simplesso.

\paragraph{Selezione automatica del solver.}
La presenza di più solver, ciascuno adatto a un diverso tipo di modello, è
gestita in modo trasparente da un \emph{auto-solver}, che ispeziona il dominio
delle variabili e instrada il problema verso il risolutore appropriato.

\section{Confronto qualitativo}
\label{sec:confronto-solver}

I solver descritti si collocano su un compromesso tra trasparenza, generalità e
prestazioni. Il simplesso implementato nel progetto privilegia la
\emph{trasparenza}: espone ogni passo della risoluzione ed è quindi prezioso a
fini didattici, ma è limitato alle variabili continue e non è ottimizzato per le
prestazioni. Il solver \texttt{microlp} è il più \emph{generale}, in quanto
copre l'intera gamma dei modelli affrontabili da ROOC (continui, interi e misti),
ed è per questo il motore predefinito per i problemi con variabili intere.
\texttt{copper} è specializzato per i problemi a variabili binarie e interi-binari,
dove l'approccio a vincoli risulta particolarmente efficace, mentre Clarabel
offre una soluzione robusta per i problemi puramente continui. L'architettura a
pipe (Capitolo~\ref{cap:architettura}) consente di selezionare il solver più
adatto, o di lasciare che sia l'auto-solver a farlo, senza modificare il resto
della pipeline.
